%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Paquets]{Gérer les paquets Debian}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection[]{}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{Gérer les paquets Debian}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les paquets Debian}
   Paquet binaire \code{.deb} ou ``paquet'' source \code{.dsc}\\
\bigskip
\titre{Contenu d'un paquet binaire \code{deb}}
  \begin{itemize}
  \item Archive des fichiers
\medskip
  \item Métadonnées 
    \begin{itemize}
    \item Descriptions textuelles : courte et longue
    \item Section : classement du paquet dans une hiérarchie debian
    \item Version 
    \item Dépendances, conflits, suggestions, recommandations...
    \item Debtags : indexation du paquet
    \end{itemize}
\medskip
  \item Utilitaires
    \begin{itemize}
    \item scripts installation / suppression
    \item sommes de contrôle (MD5sum)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Travaux pratiques}
\titre{Examen d'un paquet Debian}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item télécharger et récupérer \pkg{ncdu}
  \item nom du paquet : \shell{man 5 deb-version}
\bigskip
  \item À la main
    \begin{itemize}
    \item Commandes : \cmd{ar tv}, \cmd{ar x}, \cmd{tar -x}
    \item Manpages section 5 : \cmd{deb}, \cmd{deb-control}
    \end{itemize}    
\bigskip
  \item Avec l'outil dédié\\
    Commande : \cmd{dpkg-deb}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Deux cas particuliers}
  \begin{itemize}
  \item Méta-paquets
    \begin{itemize}
    \item Paquet ``réel'' : le .deb existe
    \item Paquet de paquets : via les dépendances
    \item Exemple : \pkg{gnome}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Paquets virtuels
    \begin{itemize}
    \item Paquet virtuel : le .deb n'existe pas
    \item Indique un service générique, fourni par plusieurs paquets
    \item Exemple : \pkg{mail-transport-agent} ; cf \pkg{mailman}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\note[item]{Démontrer les  2 exemples} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Gestion des paquets : les 3 niveaux}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{dpkg} et sa famille
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dpkg}
    \item \cmd{dpkg-deb}
    \item \cmd{dpkg-reconfigure}
    \item \dots
    \end{itemize}
\medskip
  \item APT et sa famille
    \begin{itemize}
    \item une bibliothèque partagée \file{libapt-pkg}
    \item \cmd{apt-get}
    \item \cmd{apt-cache}
    \item \dots
    \end{itemize}
\medskip
  \item \cmd{aptitude} : le dernier-né
    \begin{itemize}
    \item interface ligne de commande
    \item interface \code{curses} (semi-graphique)
    \item interface \code{gtk} (expérimentale)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Diverses interfaces graphiques
    \begin{itemize}
    \item \code{synaptic}
    \item \code{kpackage}\dots
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{ls /usr/*bin/dpkg*}
\note[item]{ls /usr/*bin/apt*}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Fichiers de gestion Debian}
  \begin{itemize}
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/apt/*}
    \item \file{/etc/dpkg/*}
    \item \file{\$HOME/.aptitude/*}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Logs
    \begin{itemize}
    \item \file{/var/log/dpkg*}
    \item \file{/var/log/apt/history.log} (nouveau)
    \item \file{/var/log/apt/term.log}
    \item \file{/var/log/aptitude*}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Caches et bases diverses
    \begin{itemize}
    \item \file{/var/cache/debconf} (10 M)
    \item \file{/var/cache/apt/apt-file} (50 M)
    \item \file{/var/cache/apt/archives} (+1000 M)
    \medskip
    \item \file{/var/lib/apt} (100 M)
    \item \file{/var/lib/aptitude} (5 M)
    \item \file{/var/lib/dlocate}  (30 M)
    \medskip
    \item \file{/var/backup/*} (5 M)
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Les dépendances}
  \titre{Un graphe des relations entre paquets}
  \bigskip
  \begin{description}
  \item[Depdends] dépendance absolue
  \item[Pre-Depends] dépendance préalable absolue
  \item[Recommends] dépendance forte
  \item[Suggests] dépendance faible
\medskip
  \item[Enhances] réciproque du précédent
  \item[Provides] liste de paquets virtuels
\medskip
  \item[Breaks] problème pouvant être résolu (versions)
  \item[Conflicts] paquets incompatibles
  \item[Replaces] peut préciser le précédent
  \end{description}
\bigskip
  Précisions : numéro de version et opérateur de comparaison.
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Explorer les dépendances}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item En ligne de commande
    \begin{itemize}
    \item \shell{aptitude <why|why-not> <paquet>}
      \smallskip
    \item \shell{apt-cache show ncdu}
    \item \shell{apt-cache depends ncdu}
    \item \shell{apt-cache rdepends ncdu}
    \item \shell{apt-cache showpkg ncdu}
      \smallskip
    \item \cmd{apt-rdepends} (R=récurif)
      \medskip
    \item Voir aussi : \shell{aptitude build-depends <paquet>}
    \end{itemize}
\bigskip 
  \item Tracer des graphes
    \begin{itemize}
    \item basé sur \pkg{graphviz}, format \code{dotty}
    \item \cmd{apt-rdepends -\,-dotty}
    \item \cmd{apt-cache dotty}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%% ICI APTITUDE !!!

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\catcode`\~=11  %% pour désactiver le tilda ; marche pas
  \frametitle{Aptitude - quelques exemples en ligne de commande}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \shell{aptitude search \string~ndebian}
  \item \shell{aptitude search \string~n\string^debian\string~i}
  \item \shell{aptitude search '\string~n\string^debian!\string~i'}
\medskip
  \item \shell{aptitude install '!\string~i\string~Pmail-transport-agent'} (mauvaise idée !)
  \item \shell{aptitude search '(\string~Pmail-transport-agent!\string~nexim | \string~nsmtp)'}
\medskip
  \item \shell{aptitude search \string~N}
  \item \shell{aptitude forget-new}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{(Re)configuration d'un paquet}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Configuration interactive unifiée par \cmd{debconf}
    \begin{itemize}
    \item à l'installation (en lot)
    \item à la demande : \shell{dpkg-reconfigure <paquet>}
    \item ou même : \shell{dpkg-preconfigure <paquet>} (rare)
    \item Note : conservé à la réinstallation (not a bug !)
\medskip
    \item \cmd{debconf-show} en consultation
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Configuration : \file{/etc/debconf.conf}
    \begin{itemize}
    \item 4 priorités : low, medium, high, critical
    \item 5 interfaces : \stress{dialog}, readline, gnome, editor, web
    \item + 1 : noninteractive
    \item hook APT : \file{/etc/apt/apt.conf.d/70debconf}
    \item bases utilisées : \file{/var/cache/debconf/*}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item \code{debconf} accepte des formulaires pré-remplis\\
    pour une installation automatique
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Suivi d'un paquet : détails et bugs}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Suivi d'un paquet
    \begin{itemize}
    \item \url{http://packages.debian.org} (source et bin)
    \item éventuellement, le Packet Tracking System (PTS)
    \item \url{http://www.debian.org/Bugs}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Rapporter un bug : \cmd{reportbug}
    \begin{itemize}
    \item envoi : par mail seulement
    \item interface : ligne de commande ou graphique (gtk)
    \item 4 niveaux : novice, standard, avancé, expert
    \item envoi différé possible, post-traitement\dots
    \item configuration : \shell{reportbug -\,-config} \flechel \file{\string~/.reportbugrc}
\medskip
    \item Remarques
    \begin{itemize}
      \item une interface un peu \textit{rudimentaire} (non web)
      \item un premier pas vers la communauté
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  

\note[item]{second pas = patch} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Debtags : classification des paquets}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Idée
    \begin{itemize}
    \item Principe :classement multi-facettes
    \item Adapté au logiciel par Enrico Zini
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item \cmd{debtags stats} et \cmd{debtags update}
    \item exemples :
    \end{itemize}
\begin{verbatim}
debtags search 'use::editing && works-with-format::pdf 
    && interface::commandline'}
debtags tagsearch 'use::'
\end{verbatim}
\bigskip
  \item Un système ouvert
    \begin{itemize}
    \item compléments : \cmd{tagcoll}, \cmd{debtags-edit}
    \item intégration dans \cmd{aptitude} (débuts)
    \item à compléter : \shell{debtags tag add <paquet> <tags>}
    \item à contribuer : \code{patch}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Signature des archives - en théorie}
\titre{Chiffrement symétrique}
  Une seule clé pour le chiffrage et le déchiffrage\\
\bigskip
\titre{Chiffrement asymétrique}
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item une clé privée + une clé publique
    \item une clé chiffre, l'autre déchiffre
    \item secret : chiffrement avec la clé publique du destinataire
    \item authentification : chiffrement avec la clé privée de l'expéditeur
    \item une infrastructure de distribution des clés publiques (PKI)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Diverses implémentations du principe
    \begin{itemize}
    \item SSH : clés de machines et d'utilisateurs
    \item OpenSSL / TLS : certificats (https...) 
    \item \cmd{gpg} : cryptographie personnelle, inspiré de \cmd{pgp}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Signature des archives - en pratique}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Principe : signature à clé publique d'une archive
    \begin{itemize}
    \item signature des fichiers \file{Release}
    \item par le responsable du dépôt ftp
    \item vérifié par APT pendant le \cmd{aptitude update}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les outils
    \begin{itemize}
    \item \cmd{apt-key} \cmd{list}, \cmd{add}, \cmd{del}
    \item \cmd{apt-key update}
    \item \cmd{gpg -- recv-keys}
    \item \url{https://ftp-master.debian.org}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Pour en savoir plus
    \begin{itemize}
    \item \url{http://wiki.debian.org/SecureApt}
    \item obsolète : \pkg{debsig-verify} + \pkg{debian-keyring}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Un exemple - rechercher un fichier}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Cas simple : de quel paquet provient ce fichier ?
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dpkg -S}
    \item \cmd{dlocate} et \cmd{update-dlocatedb}
    \item souvent utilisé avec \cmd{which}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Plus compliqué : comment installer tel fichier ?
    \begin{itemize}
    \item installer \pkg{apt-file}
    \item initialisation \cmd{apt-file update}
\medskip
    \item \shell{apt-file search <fichier>} 
    \item \shell{apt-file list <paquet>}
\medskip
    \item cas particulier : \shell{aptitude build-depends <paquet>}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}  
% \note[item]{Notes} 
% \end{frame}

